哥本哈根詮釋係咪自相矛盾

薛丁格的貓指出佢咁講，會得出隻貓又生又死。
但邏輯世界唔會有生死同時係真，同時係假嘅出現。
如果唔係自相矛盾，點解？
定還是邏輯係微觀世界會失效？

推
我諗唔明
今晚訓唔到

唔可以undefined?

未定義？
唔知喎，生死可未定義咩
但隻貓出黎一定死或者生

大部分真理，規條唔係自相矛盾就係又空又廢。

例如，宜間房一係無人一係有人。

邏輯上完全正確，但廢到爆。

變化是惟一嘅永恆，
咁宜個野做咩唔變？

世上沒有絕對正確的事。
咁宜句野又係未絕對正確？

你點得出邏輯世界只得生/死兩個States??

你拎量子物理同著名既悖論比較係想講乜

或者咁講
係未打開箱果陣有條友咁講
呢隻貓係生，同時呢隻貓又係死
但咁樣有謬誤，因為佢句子自相矛盾
兩個分句唔可以同時係真，同時係假

薛丁格的貓本身係用嚟突顥哥本哈根詮釋既荒謬

點解科學家又選擇接受哥本哈根詮釋

Copenhagen interpretation剩係話隻貓係50% chance係生, 50% chance 係死
而你一日未開箱，一日都唔會有一個definate state
點解你要曲解佢做同時生同時死？

然而，與哥本哈根詮釋有密切淵源的量子大師尼爾斯·玻爾從來都不認同觀察引起的波函數塌縮這概念。薛定諤貓對他來說並不是什麼謎題，在盒子被一個有意識觀察者打開之前，貓早已不是死的就是活的了。[9]

對於真實實驗的分析顯示，測量本身（如用一個蓋格計數器）就足以使量子波函數塌縮，早在一個有意識的觀察者對測量結果進行觀察之前。[10]在原子放射出的粒子擊中探測器時，「觀察」就已經發生了，這種看法可以發展成為客觀塌縮理論。這思想實驗需要偵測器的無意識觀察才會出現放大效應。與之對比，多世界理論否認曾經發生任何塌縮。

所以有 quantum logic

其實哥本哈根詮釋唔認同意識導致wavefunction collapse
衰變原子一開始係quantum superposition
但隻貓唔係
當原子quantum state被測量，隻貓生死已經決定決定咗
而唔需要打開個盒先決定

自己睇delayed-choice quantum eraser
上面既理論已經被實驗否定左
的的確確係被measure 既一刻先會wave function collapse

參考下

排中律唔係個個邏輯學家都認同

之前睇過一篇quantum physics既實驗論文
睇到o晒嘴
睇完個刻 你直頭會相信呢個世界真係有神
好似係講一個delay choice 實驗
2000年既論文

你係咪理解錯左，睇完先唔會信呢個世界有神
睇完好明顯會覺得我地其實係生存係matrix 入面

我有冇理解錯
貓處於生死的疊加態即係
佢同時符合生性質同死性質

你有理解錯

好啦我返去圖書館搵書睇睇

屌，我都係諗唔明

Btw 其實係咪大家都唔識

根據哥本哈根詮釋
我可以話佢係唔係死，唔係生
咁咪冇扭曲，但句子都係自相矛盾。

哥本哈根詮釋黎講 佢的確係你未觀測之前唔係生亦唔係死
佢係處於1/sqrt(2) |alive> + e^itheta 1/sqrt(2) |death>既狀態

其實係咪波耳誇大左不確定性
近乎公我贏字你輸
冇可能證明佢錯

你講緊咩

因為我地做咩實驗一定會改變結果，咁我地點證明佢係錯，上面有巴打提到delayed choice

Measure某個observable一定會影響其conjugate observable
->prediction: 我就咁measure 一個ensemble既A會有一個distribution 但係我measure B之後先measure A就會出另一個distribution
->做實驗驗證係咪真係咁

如果出現相同結果
我可以話因為先後次序改變觀測結果
由原本出現不同結果變成相同結果

屌其實我有理據，又唔係神祕學果d尻論證
都負皮我

你噏咩鳩
不如你試下舉例解釋

其實superposition of states係大學物理系第一個quantum course頭幾堂就教既野，你有心學學兩日就學到

如果你講interpretation, 學術界本身都仲拗緊
不過interpretation其實算係物理學家茶餘飯後既話題（除左少數人好認真咁從好哲學既角度研究）
我自己係"interpretation係點都冇關係，拗黎根本冇意義"個派

你錯在太有自信

Shut up and calculate

我係覺得某啲interpretation重要既 尤其係關於資訊既部分
至於multiverse之類就真係毫無意義

有冇例子，唔係好識呢方面既野

其實係咪有d誤會
你地講到好似有一個獨立於 interpretation 嘅 theory咁

One should not be misled by this terminology into thinking that what we have is an uninterpreted mathematical formalism with no connection to the physical world. Rather, there is a common core of interpretation that consists of recipes for calculating probabilities of outcomes of experiments performed on systems subjected to certain state preparation procedures. What are often referred to as different “interpretations” of quantum mechanics differ on what, if anything, is added to the common core. Arguably, two of the major approaches, hidden-variables theories and collapse theories, involve formulation of physical theories distinct from standard quantum mechanics; this renders the terminology of “interpretation” even more inappropriate.

樓主個問題係 make sense
當然我懷疑樓主有少少理解錯／
根據普及版本個d schrodinger's cat來去評論 qm

但至少有堆哲學家, logicians 討論 qm 同 classical logic 有冇衝突
（樓主好似預設左 佢好清楚 咩叫 logic, 咩邏輯世界一真一假咁) ：

有啲詮釋係目前同可見將來都係數學上一致的 例如哥本哈根同多重世界
呢啲情況係目前黎講 無咩討論意義

好難諗

I like this one

係嘅 呢d可以話只係哲學討論

留名
Double slit experiment 結果已經令人估唔到
Delay choice experiment 更加覺得宇宙係度玩緊班物理學家 只要用任何方法去detect都會失去wave property

究竟物質既本質係咩

學緊quantum computing表示我都係stick to linear logic算

睇下 球狀閃電 小說，應該解答到你問題

依d 只係理論，你信同唔信都有佢理據，唔洗拗d 咩

本書後尾有講過量子靈魂，好似你平時鬼故既鬼咁，冇監測者(cam, 人造衛星)果時佢可能存在，做到其他野，但一有果時佢就會塌縮，你永遠都唔會證明到佢真定假

大家係讀咩
好想研究下但係又睇唔明

點解一定得生同死
唔可以undefined?

有d野係人類依家理解唔到
但實驗就證明左比你睇
證明左唔係得生同死兩個選擇

根本人類世界就係同matrix一樣

Elon Musk think world is a stimulation

咁一個唔似matrix 唔似模擬 既人類世界應該係點
有咩特質
利申無知

no physical laws is applied
可以無中生有

no physical laws is applied 係指緊
例如我係果個環境，我地搵唔到任何laws？
但唔係有資訊我地就可以deduce d law 出黎
另外 可以無中生有 算唔算係physical law

又變鳩噏
我淡出學術台呢個決定無做錯到

linear logic 係方便 cs 用途
但可以有 classical linear logic, intuitionistic linear logic etc.

QM 主要同 logic 嘅關係，
主要係Birkhoff, von Neumann最初想分析 QM 嘅邏輯結構
classical physics 可以用返傳統 classical Boolean logic 來分析，但 QM 就唔可以
所以，佢地搞左套 Quantum Logic出來

個時 193x年，邏輯學仲有好多野未出現，例如仲未有 formal semantics;
所以 Quantum logic 本身其實係好殘舊嘅野
去到 60,70年代，有堆哲學家就因為Quantum logic嘅存在，而話 logic 係經驗科學
之後一直個討論都係大約都係建基於對 logic 好殘舊嘅認識

係去到近呢 20年， logicians 先重新用比較新嘅資源 來分析 quantum structures
(當然，其實 physicists wfc )

非台巴究竟做邊行

好似文哲科學都識咁犀利

哲學 ＋ 邏輯學

當然呢d都係食花生嘅野來
真正搞緊咩 quantum logic 呢個世上 可能得10-20個人
physicists 唔會太理
哲學家都得好少人會有相關知識去玩
呢d野係可能對logicians,或者搞 quantum computing 嘅人會有d意思

肯定唔止廿個
因為quantum computing係主流research aspect黎
我主流既意思係大家都recognize到呢個aspect既重要怯扛同潛力
唔係講緊好多人都識做 求其搵個research student都做到
但係做到同做緊既肯定唔止廿個

quantum computing就主流嘅
但單係quantum logic 就真係仲好偏嘅野來
有人做完 會用到咁解

睇得出物理人同哲學佬關心嘅野好唔同

一邊嘅logic講緊係cs同quantum system嘅應用
另一邊就諗緊quantum mechanics點解啱

其實邏輯學關心既唔係quantum點解啱 而係quantum system同現有既logic相唔相容 唔相容既話 具體係咩唔相容 又應該點整一個相容既logic出黎

quantum logic好似唔關「quantum mechanics點解啱」事...
btw，有部分cs佬都做得幾pure下，成日都有啲categorical semantic of 乜乜-calculus

根本係simulation
If (anyone measure a thing) :
Make that thing collapse

以前我都開過post問。建議樓主睇下其他詮釋。以前讀書果陣d 老師唔會講其他詮釋或者輕輕帶過所以錯過左唔少精妙思想

又唔可以話 physicists 一定唔理
當然 有時係 research interest 唔同 所以唔理

不過有少少因為好似 Richard Feynman，Hawking
佢地好貶低哲學 影響左部分 physicists嘅睇法

而家個d 「QM 詮釋問題」
有部份係源自 Einstein, 同 哥本哈根學派嘅 Bohr 之間嘅爭論
果個年代 有堆哲學家 本身都係科學家
好似 Einstein, 同哥本哈根學派 個堆人都覺得哲學有用

係，quantum logic 主要用來 model quantum structures, quantum properties
研究關於 quantum 嘅推理係點等等

「quantum mechanics 岩唔岩，點理解，有冇所謂岩唔岩」呢d屬於哲學問題
唔算係邏輯學家主要興趣

我問呢個問題原因係
以我對物理理解
應該唔會出現同邏輯衝突嘅理論

量子態上旋排斥下旋（上旋同下旋對立，好似生同死咁，唔會又生又死）
有咩可能講量子態同時上下旋

所以一係哥本哈根詮釋係真，邏輯係量子尺度下要補充
或哥本哈根詮釋係有缺失，邏輯上出現好大問題
或邏輯同物理係分開
或者真係有上下同旋

哥本哈根詮釋係有1/sqrt(2) |up>+e^itheta 1/sqrt(2) |down>
而你measure
1. 佢會collapse into |up>或者|down>
2. 所以你只observe到|up>或者|down>

呢個就係我最接受唔到嘅概念
感覺同當年以太概念一樣

以太不存在，請問有幾難接受？

如果係生存係matrix入面
咁matrix既creator 相對我地而言
唔係神咩？

好明顯係奴隸主啦下話

what if we create our own simulation

睇睇下原來有三班人
physicist、philosopher同logician

想撘單問下

schrodinger equation入面個wave function，
點解可以claim個wave function過boundary會有reflection、refraction個啲？

係咪除左實驗證明到個distribution啱以外冇其他理由

Pauli exclusion講既唔係spin up vs. spin down
兩粒fermion唔係同一個state就得
佢地可以係(spin up + spin down)state同(spin up - spin down)state

如果真係有問題既話會90年都冇科學家發現然後比你發現咩

條數Solve出黎有所以有

當你覺得生死係一個固定state就已經理解唔到量子世界

如果我真係咁諗，我就唔放上黎問啦
係一個咁奇怪嘅嘢，應該有人研究過
但網上同圖書館啲書都係一兩句帶過
無講到點解無衝突

所以我咪話
物理唔應該同邏輯有衝突囉

哥本哈根詮釋係有1/sqrt(2) |up>+e^itheta 1/sqrt(2) |down>
而你measure
1. 佢會collapse into |up>或者|down>
2. 所以你只observe到|up>或者|down>

到底你接受唔到啲咩

當佢處於1/sqrt(2) |up>+e^itheta 1/sqrt(2) |down>個時
1. 佢係咪|up>? False
2. 佢係咪|down>? False
3. 佢係咪1/sqrt(2) |up>+e^itheta 1/sqrt(2) |down>? True

當你做measurement個時
你either measure到up或者down
Measure係會改變系統

你可能會問 做measurement出唔到mix state 你又點斷定有mix state
好簡單 因為
1. 針對ensemble做實驗 我地見到個result distribution同mix state係相容
2. Bell inequality既不成立 rule out左定域隱變數理論 即係唔可以話「無瞬時超距作用 而且 其實個state得上或下無混合 只係我地唔知佢上定下」

至於點解你搵唔到呢啲資料
因為你固執咁糾結係一個唔需要糾結既位 強行唔聽混合態存在
所以連帶忽視晒所有關於混合態既理論

我必須指出 你既所有論據都論證唔到量子力學/哥本哈根詮譯同standard logic唔相容

我用另一個例子類比
vector同standard logic有冇衝突呀？無
0係false 1係true 咁0.5唔係同standard logic有衝突咩？唔係
因為我地係1+1=2 is true 2+2=5 is false咁運用standard logic

睇要時間
我唔係忽略，係未睇清楚，費時尻答你
我見有人好似唔係好我想問咩，我補充一下

Superposition同 mixed state好似有d唔同

佢句句子係make sense但係原本句句子就唔係咁,佢係理解錯,上面有巴打已經提過但係佢好似睇唔到或者當唔知就算

mixed state好似係講緊多個quantum state既混合, 要用density matrix表示
利申: 次次考完試就唔記得細節

所以貼d資料 叫佢睇下先 up
wiki 同呢篇文 都係好詳盡介紹 關於qm 同 logic 兩者關係嘅討論
我唔知佢程度去到邊 亦冇咩心機糾正佢
量子力學嘅野 不嬲多人9up

Superposition state = pure state
唔會collapse嗰啲就叫eigenstate (相對於measurement方法而言, 例如量電子既spin要視乎拎邊到做z-axis)
mixed state就係幾個pure state按唔同比例混合, density matrix rho = sum p_i |psi_i><psi_i|
於是可以將classical probability同quantum probability擺埋一齊分析, 用喺stat mech到, 好似係

你唔識QM背後嘅數你先覺得唔合邏輯啫
Schrodinger's cat係純屬俾啲唔熟物理嘅人知道qm大概係乜
事實上係無人會用呢個thought experiment做研究，連教書都唔會
巴打有興趣嘅就真係搵lecture notes或者真正嘅qm書睇(唔係quantum mechanics for dummies嗰啲)
利申physics grad，見親人鳩up qm都好炆

例如canonical ensemble有density matrix
e^(-H/kT)/Z = sum e^(-E_i/kT)/Z |i><i|
E_i = Eigenvalues of Hamiltonian H
因為density of states for eigenstate |i> = e^(-E_i/kT)/Z
呢個prob term 本身係classical prob
冇記錯既話

For pure states, rho = |psi><psi| (here |psi> may or may not be a superposition of eigenstates)
A is an observable
Tr(rho*A) = Tr(|psi><psi|A) = Tr(<psi|A|psi>) = <psi|A|psi>
(By Tr(ABC) = Tr(BCA) = Tr(CAB), and Tr(a) = a if a is a scalar)
For mixed states, rho = sum_i p_i * |psi_i><psi_i|
Tr(rho*A) = sum_i p_i * Tr(|psi_i><psi_i|A) = sum_i p_i * <A>
which is simply an classical expectation value of observable A
Mixed states cannot be expressed as a superposition of states, but only a density matrix, since a direct sum may confuse superposition of (eigen)states and a "classical mixture" of pure states
This framework can be extended to non-equilibrium statistical mechanics, e.g. in deriving fluctuation-dissipation theorem
啱啱試吓自己推返諗記返起呢啲basic嘢, 唔知啱唔啱

雖然駁唔到，但係一直都好憎QM，破壞咗一開始對物理世界嗰種有序既美好想像

基本上phy都唔會探討interpretation既問題，只會塞一大堆數，計完之後其實都唔鳩知發生咩事 次鳩次都係硬爆wave function鳩爆bra-ket

條式好有序啵...

tunnelling數學上都make sense
但係reflection我就覺得好似直接抄optics就算咁
係咪我睇個啲教材有問題

我覺得反而係qm或者gr呢啲反直觀嘅野先吸引
好似用數學畫畫咁

依家學緊qft，發覺qm未算最on9

下sem take 今sem take particle physics, 都有少少qft, 好似係